\def\theory{
    \section{Cơ sở lý thuyết}
    Các nghiên cứu hiện đại nhất về việc giải quyết bài toán nhận diện khuôn mặt và nhận diện khuôn mặt trong ảnh chất lượng cao kế thừa rất nhiều ý tưởng từ các nghiên cứu giải quyết bài toán nhận diện đối tượng\index{nhận diện đối tượng}.

    \noindent
    Các mô hình giải quyết bài toán nhận diện đối tượng\index{nhận diện đối tượng} được chia thành hai nhóm: nhóm các mô hình hai pha\index{hai pha} (two-stage\index{two-stage}) và nhóm các mô hình một pha\index{một pha} (single-stage\index{single-stage}).
    Các mô hình hai pha\index{hai pha} phổ biến là R-CNN \cite{girshick2014rich}, Fast R-CNN \cite{girshick2015fast}, Faster R-CNN \cite{ren2015faster} và FPN \cite{lin2017feature}.
    Các mô hình hai pha\index{hai pha} này đạt độ chính xác rất cao, tuy nhiên, tốc độ chạy không thật sự nhanh và đây là động lực để các mô hình một pha\index{một pha} ra đời. 
    Các mô hình một pha\index{một pha} nổi tiếng và thu hút nhiều sự quan tâm như SSD \cite{liu2016ssd}, chuỗi các mô hình YOLO \cite{redmon2016look, redmon2016yolo9000, redmon2018yolov3, bochkovskiy2020yolov4}, RetinaNet \cite{lin2017focal}.

    \noindent
    Bên cạnh đó, nhiều nghiên cứu trong những năm gần đây đã tập trung vào việc xử lý ảnh chất lượng cao.
    Các mô hình này hướng tới việc duy trì và tăng cường độ chính xác của mô hình nhận diện đối tượng\index{nhận diện đối tượng} và tiết kiệm tối đa chi phí tính toán.
    Một số nghiên cứu đáng chú ý như SNIP \cite{singh2018analysis}, SNIPER\index{SNIPER} \cite{singh2018sniper}, Scale Match \cite{yu2020scale} hướng đến quá trình huấn luyện của mô hình với ảnh chất lượng cao, AutoFocus \cite{najibi2019autofocus}, Attention pipeline \cite{ruuvzivcka2018fast}, Dynamic Zoom-in \cite{gao2018dynamic}, PeleeNet \cite{ozge2019power} đưa ra các ý tưởng cải thiện quá trình dự đoán của mô hình với ảnh chất lượng cao.

    \noindent
    Lấy nền tảng từ các mô hình nhận diện đối tượng\index{nhận diện đối tượng}, các mô hình nhận diện khuôn mặt bổ sung hoặc chỉnh sửa một số điểm nhằm tăng độ chính xác trên các bộ dữ liệu về khuôn mặt.
    Dựa trên SSD \cite{liu2016ssd}, mô hình S3FD \cite{zhang2017s3fd} thay đổi chiến lược sinh khu vực mỏ neo\index{khu vực mỏ neo} nhằm đạt độ chính xác cao hơn trên dữ liệu khuôn mặt.
    Mô hình Pyramid Box \cite{tang2018pyramidbox} và Pyramid Box++ \cite{li2019pyramidbox++} thay đổi kiến trúc của mô hình FPN \cite{lin2017feature} phù hợp hơn đối với bài toán nhận diện khuôn mặt.
    Hay mô hình RetinaFace \cite{deng2020retinaface}, kế thừa từ RetinaNet \cite{lin2017focal}, sử dụng thêm dữ liệu và hàm mất mát đặc trưng của khuôn mặt.

    \subsection{Mô hình Faster R-CNN}
    \input{content/chapter_1/1_1_faster_rcnn}
    \fasterrcnn

    \subsection{Kiến trúc Feature Pyramid Networks}
    \input{content/chapter_1/1_2_fpn}
    \fpn

    \subsection{Mô hình RetinaNet}
    \input{content/chapter_1/1_3_retinanet}
    \retinanet
}